\documentclass{article}

\title{Relazione5: Verifica della legge di Malus e misura della concentrazione di una soluzione zuccherina}
\date{}

\begin{document}
		
	\maketitle
	
	Scopo della presente relazione è verificare la legge di Malus e misurare la concentrazione di una soluzione che presenta attività ottica. 
	
	L'apparato sperimentale è costituito da un banco ottico a sezione triangolare sul quale possono essere montati e fatti scorrere dei cavalieri. Su due di questi sono montati dei filtri polarizzatori su supporti ruotanti che presentano una scala goniometrica con sensibilità $S=1^{\circ}/div$. Alle estremità del banco ottico si trovano: da una parte un laser a diodo che emette luce di lunghezza d'onda $\lambda=650nm$; dall'altra una fotocellula, che eroga una corrente continua di intensità $I$ proporzionale alla potenza luminosa che incide sulla sua area sensibile. La fotocellula è collegata a un amperometro digitale che, per correnti di intensità inferiore a $1mA$, fornisce misure con incertezza allargata pari a $\Delta I = (0,01 I \pm 1 digit)$.
	
	Al fine di verificare la legge di Malus, si accende il laser e si posiziona sul banco ottico il primo polarizzatore; quindi, si ruota il supporto di quest'ultimo fino a ottenere la massima intensità di corrente misurata dall'amperometro. La misura della posizione angolare assoluta del polarizzatore che corrisponde a questa condizione è $\Theta_P=(\pm)^{\circ}$.
	La luce così ottenuta risulta avere un alto grado di polarizzazione lineare.
	
	Si posiziona sul banco anche il secondo polarizzatore e, dopo essersi assicurati che la luce proveniente dal laser incidesse sulla zona sensibile della fotocellula, se ne ruota il supporto fino a massimizzare il valore di I misurato dall'amperometro. La misure della posizione angolare assoluta dell'analizzatore quando ciò si verifica è $\Theta_{a,0}=(\pm)^{\circ}$. Quindi, si misurano i valori di $I$ corrispondenti alle distanze angolari $\alpha$ da $\Theta_{a,0}$ multiple di $10^{\circ}$ fino ad $\alpha=90^{\circ}$ per la quale si ottiene il valore minimo di I. Tali misure sono riportate in Tabella 1, dove sono anche indicati i valori medi di $\cos^2\alpha$ e le relative incertezze, calcolate con la propagazione degli errori al secondo ordine. Sul Grafico 1 è riportato l'andamento di $\cos^2\alpha$ in funzione di $I$, in quanto gli errori relativi sulle misure di  $\cos^2\alpha$ sono maggiori di quelli su $I$. Poiché tale andamento appare lineare, tramite una regressione lineare si ottengono i coefficienti della retta di best-fit $\cos^2\alpha = A I + B$, che valgono $A=(\pm)$ e $B=(\pm)$.	
	
	Dopo aver verificato la legge di Malus, si vuole passare allo studio dell'attività ottica di una soluzione zuccherina.
	In particolare, si vuole misurare la rotazione $\Delta \theta$ del piano di oscillazione del campo elettrico della luce introdotta da un tubo polarimetrico riempito con una soluzione di D-Saccarosio. Noto il valore del potere rotazionale di tale sostanza $\rho(\lambda=650nm)=...$ è possibile ricavare la concentrazione come $c = \frac{\Delta \theta}{\rho L}$, dove $L$ è la lunghezza del tubo polarimetrico, misurata con un regolo di sensibilità $1 div/mm$.
	
	Per misurare la rotazione $\Delta \theta$, si dispone prima l'apparato sperimentale con i polarizzatori in posizione incrociata, ruotando il secondo polarizzatore in modo da minimizzare la corrente erogata dalla fotocellula. In tale posizione, gli assi dei polarizzatori risultano ortogonali tra loro.
	
	Si introduce quindi il tubo polarimetrico, montato su un apposito cavaliere, in una posizione intermedia tra i due polarizzatori.
	Come atteso, data l'attività ottica della soluzione zuccherina, si osserva che il valore di I misurato dall'amperometro aumenta sensibilmente dopo l'introduzione del tubo polarimetrico.
	Per determinare la rotazione $\Delta \theta$ occorre ruotare l'analizzatore fino a trovare il nuovo minimo dell'intensità di corrente $I$. Con questa tecnica si eseguono misure ripetute dell'angolo $\Delta \theta$ per tre tubi polarimetrici diversi, le cui lunghezze, rotazioni e concentrazioni sono di seguito riportate nella Tabella 2.
	
	\section{Conclusioni}
	La legge di Malus prevede che $I = I_{max} \cos^2\alpha + I_0$, per cui, con le stime $A$ e $B$ ottenute dalla regressione lineare sul Grafico 1, è possibile ricavare $I_{max} = \frac{1}{A}$ ed $I_0 = -\frac{B}{A}$. Essi valgono rispettivamente ... . Si osserva un buon accordo tra il valore di I_{max} stimato e quello misurato e che $I_0$ risulta compatibile con 0.
	
	Le concentrazioni misurate sono fra loro compatibili e se ne fornisce una stima finale come media pesata: $c=(0,74\pm0,02).

	
\end{document}